Пусть $\omega$~--- секундный расход воды, вытекающей из сосуда Мариотта. Скорость опускания уровня воды в сосуде $v = \omega/S$. Таким образом, объём воздуха над водой в сосуде изменяется со временем по закону:
\begin{equation}
	V = S \left( H - x_0 \right) + \omega t,
\end{equation}
а уровень воды $x$
\begin{equation}
	x = x_0 - vt = x_0 - \frac{\omega}{S} t.
\end{equation}
Давление воздуха над поверхностью воды изменяется со временем по закону:
\begin{equation}
	p = p_0 - \rho g x = p_0 - \rho g x_0 + \rho g \frac{\omega}{S} t.
\end{equation}
Найдём массу воздуха над водой:
\begin{multline}
	m = \frac{M}{RT} pV = 
	\frac{M}{RT}\left( p_0 - \rho g x_0 + \rho g \frac{\omega}{S}t \right)
	\left( S(H-x_0) + \omega t \right)
	\\=
	\frac{M}{RT} S(H-x_0) (p_0 - \rho g x_0) 
	+ 
	\frac{M}{RT} \omega
		\left( (p_0 - \rho g x_0) + \rho g (H - x_0)\right)t
	+ 
	\frac{M}{RT} \frac{\rho g (\omega t)^2}{S}.
\end{multline}
Получили, что масса зависит от времени квадратично. Физический смысл коэффициентов нетрудно понять, если провести аналогию с равноускоренным движением. Тогда масса воздуха в начальный момент времени
\begin{equation}
	m (0) =  \frac{M}{RT} S(H-x_0) (p_0 - \rho g x_0) 
\end{equation}
начальная скорость
\begin{equation}
	\mu(0) =\frac{M}{RT} \omega
		\left( (p_0 - \rho g x_0) + \rho g (H - x_0)\right)
\end{equation}
а скорость изменения $\mu$ (ускорение)
\begin{equation}
	\beta = 2 \frac{M}{RT} \frac{\rho g \omega^2}{S}
\end{equation}